\documentclass[uplatex,dvipdfmx]{jsarticle}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}

\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{proposition}{命題}
\newtheorem{lemma}{補題}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{定義}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{注意}

\begin{document}

\section*{正則値の逆像の接空間}

\begin{proposition}
$M$ を $n$ 次元滑らかな多様体とし，
$F:M\to \mathbb{R}$ を滑らかな関数とする。
$c\in \mathbb{R}$ が $F$ の正則値であるとし，
\[
  N=F^{-1}(c)
\]
とおく。

このとき $N$ は $M$ の埋め込み部分多様体であり，
包含写像を
\[
  i:N\hookrightarrow M
\]
と書くと，任意の $p\in N$ に対して
\[
  i_{*,p}(T_pN)=\ker F_{*,p}\subset T_pM
\]
が成り立つ。

したがって，$i_{*,p}$ によって $T_pN$ を $T_pM$ の部分空間と同一視すれば，
\[
  T_pN=\ker F_{*,p}
\]
と書ける。
\end{proposition}

\begin{proof}
まず，$c$ が $F$ の正則値であるから，任意の $p\in N=F^{-1}(c)$ に対して
\[
  F_{*,p}:T_pM\to T_c\mathbb{R}
\]
は全射である。

特に，正則値定理により，$N=F^{-1}(c)$ は $M$ の余次元 $1$ の埋め込み部分多様体である。
以下，任意に $p\in N$ を固定する。

まず
\[
  i_{*,p}(T_pN)\subset \ker F_{*,p}
\]
を示す。

$N=F^{-1}(c)$ なので，$F$ は $N$ 上で定数関数 $c$ に等しい。
したがって合成写像
\[
  F\circ i:N\to \mathbb{R}
\]
は定数写像である。ゆえに任意の $\xi\in T_pN$ に対して
\[
  (F\circ i)_{*,p}(\xi)=0
\]
である。

一方，接写像の連鎖律より
\[
  (F\circ i)_{*,p}=F_{*,p}\circ i_{*,p}
\]
であるから，
\[
  F_{*,p}\bigl(i_{*,p}(\xi)\bigr)=0
\]
となる。したがって
\[
  i_{*,p}(\xi)\in \ker F_{*,p}
\]
である。よって
\[
  i_{*,p}(T_pN)\subset \ker F_{*,p}
\]
が従う。

次に逆向きの包含
\[
  \ker F_{*,p}\subset i_{*,p}(T_pN)
\]
を示す。

$c$ は $F$ の正則値であるから，$F_{*,p}$ は全射である。
したがって沈め込み定理により，$p$ の近傍 $U\subset M$ と，
$F(p)=c$ の近傍 $V\subset \mathbb{R}$ を取り，$U$ 上の局所座標
\[
  (x^1,\dots,x^n):U\to \mathbb{R}^n
\]
を適当に選ぶことで，
\[
  F(q)=c+x^n(q)
\]
が $q\in U$ に対して成り立つようにできる。
すなわち，この局所座標では $F$ は最後の座標関数で表される。

このとき
\[
  N\cap U
  =
  \{q\in U\mid F(q)=c\}
  =
  \{q\in U\mid x^n(q)=0\}
\]
である。

したがって，$N$ の $p$ における接空間は，$T_pM$ の中で
\[
  \left.
  \frac{\partial}{\partial x^1}
  \right|_p,
  \dots,
  \left.
  \frac{\partial}{\partial x^{n-1}}
  \right|_p
\]
によって張られる部分空間である。すなわち
\[
  i_{*,p}(T_pN)
  =
  \operatorname{span}
  \left\{
  \left.
  \frac{\partial}{\partial x^1}
  \right|_p,
  \dots,
  \left.
  \frac{\partial}{\partial x^{n-1}}
  \right|_p
  \right\}.
\]

一方，任意の $v\in T_pM$ は一意的に
\[
  v
  =
  \sum_{j=1}^{n} a^j
  \left.
  \frac{\partial}{\partial x^j}
  \right|_p
\]
と書ける。

ここで次の事実を用いる。
任意の点 $q\in M$ と任意の接ベクトル $X_q\in T_qM$ に対して，
ある $\varepsilon>0$ と滑らかな曲線
\[
  \gamma:(-\varepsilon,\varepsilon)\to M
\]
が存在して，
\[
  \gamma(0)=q,
  \qquad
  \gamma'(0)=X_q
\]
を満たす。

この事実を $q=p$，$X_q=v$ に対して用い，
\[
  \gamma(0)=p,
  \qquad
  \gamma'(0)=v
\]
を満たす曲線 $\gamma$ を取る。
上の座標表示と $\gamma'(0)=v$ より，
\[
  \left.\frac{d}{ds}\right|_{s=0}x^n(\gamma(s))=a^n
\]
である。

また $p\in N$ であるから $x^n(p)=0$ である。
$\mathbb{R}$ の標準座標を $t$ と書くと，$F=c+x^n$ より，
曲線 $F\circ\gamma$ の $t$ 座標は
\[
  t\bigl((F\circ\gamma)(s)\bigr)
  =
  c+x^n(\gamma(s))
\]
である。したがって，接写像を曲線の速度で計算すると
\[
  F_{*,p}(v)
  =
  a^n
  \left.
  \frac{\partial}{\partial t}
  \right|_c.
\]

よって
\[
  v\in \ker F_{*,p}
\]
であることは
\[
  a^n=0
\]
であることと同値である。

したがって，$v\in \ker F_{*,p}$ ならば
\[
  v
  =
  \sum_{j=1}^{n-1} a^j
  \left.
  \frac{\partial}{\partial x^j}
  \right|_p
\]
となるので，
\[
  v\in i_{*,p}(T_pN)
\]
である。すなわち
\[
  \ker F_{*,p}\subset i_{*,p}(T_pN)
\]
が成り立つ。

以上より，
\[
  i_{*,p}(T_pN)=\ker F_{*,p}
\]
である。
\end{proof}

\begin{remark}
慣習的には，包含写像
\[
  i:N\hookrightarrow M
\]
の接写像
\[
  i_{*,p}:T_pN\to T_pM
\]
によって $T_pN$ を $T_pM$ の部分空間とみなす。
この同一視のもとで，上の結論は簡潔に
\[
  T_pN=\ker F_{*,p}
\]
と書かれる。
\end{remark}

\end{document}
